\anexo{Entrevistas a actores del dominio}

Las entrevistas a productores, veterinarios, administradores o empleados de campo se encuentran en proceso de realizaci\'on. En esta entrega no se presentan resultados, transcripciones ni conclusiones derivadas de entrevistas, dado que dicha informaci\'on a\'un no fue completada y validada. En la pr\'oxima entrega se incorporar\'an los registros correspondientes, siempre que se cuente con autorizaci\'on y con informaci\'on suficiente para analizarlos acad\'emicamente.

A continuaci\'on se deja una gu\'ia preliminar de entrevista semiestructurada:

\begin{description}[leftmargin=0cm, labelsep=0.5cm]
    \item[\textbf{Pregunta 1:}] \textquestiondown C\'omo registra actualmente la informaci\'on de cada animal?
    \item[\textbf{Pregunta 2:}] \textquestiondown Qu\'e problemas aparecen con mayor frecuencia en la gesti\'on sanitaria o reproductiva?
    \item[\textbf{Pregunta 3:}] \textquestiondown Qu\'e informaci\'on necesita consultar antes de tomar decisiones productivas?
    \item[\textbf{Pregunta 4:}] \textquestiondown Qu\'e valor le aportar\'ian alertas autom\'aticas o predicciones?
    \item[\textbf{Pregunta 5:}] \textquestiondown Qu\'e restricciones operativas deber\'ia contemplar una aplicaci\'on para ser utilizada en el campo?
\end{description}

Las respuestas deber\'an completarse posteriormente a partir del trabajo de campo. La informaci\'on esperada permitir\'a contrastar supuestos del proyecto, priorizar funcionalidades, identificar vocabulario del dominio y validar restricciones de uso en contextos reales de administraci\'on ganadera.
